\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\subsection*{Year: 2017}

\subsubsection*{Sèrie 1}

\textbf{1. Problem 1}
Considereu el sistema d'equacions lineals següent, que depèn del paràmetre $ \lambda $:
$$
\left\{\begin{array}{l}
\lambda x + y - z = 0 \\
y + z = 10 \\
2 \lambda x - y + 5 \lambda z = 30
\end{array}\right.
$$
\begin{enumerate}
    \item Estudieu per a quins valors del paràmetre $ \lambda $ el sistema és incompatible.
    [1 punt]
    \item Resoleu el sistema per al cas $ \lambda = 1 $.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{2. Problem 2}
Considereu els plans $ \pi_{1}: 5 x - y - 7 z = 1 $ i $ \pi_{2}: 2 x + 3 y + z = 5 $.
\begin{enumerate}
    \item Determineu l'equació general (és a dir, la que té la forma $ A x + B y + C z = D $) del pla que passa per l'origen de coordenades i és perpendicular als plans $ \pi_{1} $ i $ \pi_{2} $.
    [1 punt]
    \item Calculeu l'angle que formen els plans $ \pi_{1} $ i $ \pi_{2} $.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{3. Problem 3}
Sigui la funció $ f(x) = \frac{1}{x^{2} - k} $, en què $ k $ és un paràmetre real diferent de 0. Per als diferents valors del paràmetre $ k $:
\begin{enumerate}
    \item Calculeu el domini i les asímptotes de la funció.
    [1 punt]
    \item Calculeu els punts amb un màxim o un mínim relatiu.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{4. Problem 4}
Sabem que el sistema d'equacions lineals següent té una única solució:
$$
\left\{\begin{array}{l}
x + a y = 1 \\
x + a z = 1 \\
y + z = a
\end{array}\right.
$$
\begin{enumerate}
    \item Comproveu que $ a \neq 0 $.
    [1 punt]
    \item Trobeu la solució del sistema en funció del paràmetre $ a $.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{5. Problem 5}
Considereu les matrius quadrades d'ordre 2 de la forma $ \boldsymbol{M} = \left(\begin{array}{cc}x & -1 \\ y^{2} + 1 & x\end{array}\right) $, amb $ x $ i $ y $ nombres reals.
\begin{enumerate}
    \item Comproveu que la matriu $ \boldsymbol{M} $ és sempre invertible, independentment dels valors de $ x $ i de $ y $.
    [1 punt]
    \item Per a $ x = 1 $ i $ y = -1 $, calculeu $ \boldsymbol{M}^{-1} $.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{6. Problem 6}
Considereu un con de $ 120 \, \text{cm}^{3} $ de volum que té una altura $ h $, un radi de la base $ x $ i una aresta $ a $, com el de la figura següent:
\begin{enumerate}
    \item Comproveu que $ a^{2} = \frac{360}{\pi} \cdot \frac{1}{h} + h^{2} $.
    [1 punt]
    \item Calculeu l'altura del con que té l'aresta de longitud mínima.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Sèrie 5}

\textbf{1. Problem 1}
Siguin les rectes de $ \mathbb{R}^{3} $ $ r: \left\{\begin{array}{l}2 x - y = 1 \\ y - 2 z = 0\end{array}\right. $ i $ s: x + 1 = \frac{y - 2}{2} = z - 1 $.
\begin{enumerate}
    \item Comproveu que són paral·leles.
    [1 punt]
    \item Calculeu l'equació vectorial del pla que les conté.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{2. Problem 2}
Considereu el sistema d'equacions lineals següent:
$$
\left\{\begin{array}{l}
x - y + z = 0 \\
2 x + k z = 1 \\
x + (k + 1) y + z = k^{2} - 4
\end{array}\right.
$$
\begin{enumerate}
    \item Discutiu el sistema per als diferents valors de $ k $.
    [1 punt]
    \item Resoleu el sistema per al cas $ k = -2 $.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{3. Problem 3}
\begin{enumerate}
    \item Comproveu que la recta tangent a la corba $ y = x^{2} $ en el punt d'abscissa $ x = 2 $ és la recta $ y = 4 x - 4 $ i calculeu els punts d'intersecció d'aquesta recta amb els eixos de coordenades.
    [1 punt]
    \item Calculeu l'àrea limitada per la corba de l'apartat anterior, la recta tangent en $ x = 2 $ i l'eix de les abscisses.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{4. Problem 4}
Considereu la matriu $ \boldsymbol{A} = \left(\begin{array}{ccc}0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ -1 & 0 & 0\end{array}\right) $.
\begin{enumerate}
    \item Calculeu les potències $ \boldsymbol{A}^{2}, \boldsymbol{A}^{3} $ i $ \boldsymbol{A}^{6} $.
    [1 punt]
    \item Calculeu la inversa de la matriu $ \boldsymbol{A}^{5} $.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{5. Problem 5}
Sigui $ \left(\begin{array}{cccc}a & 1 & 1 & 1 \\ 1 & a & 1 & a \\ 1 & 1 & a & a^{2}\end{array}\right) $ la matriu ampliada d'un sistema d'equacions lineals.
\begin{enumerate}
    \item Discutiu el sistema segons els valors del paràmetre $ a $, i interpreteu el resultat geomètricament.
    [1 punt]
    \item Per a $ a = 1 $ trobeu la forma paramètrica del pla solució i doneu un punt i dos vectors directors d'aquest pla.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\textbf{6. Problem 6}
El croquis de sota representa la paret d'unes golfes amb el sostre inclinat, en la qual es vol construir un armari rectangular com el de la zona ombrejada.
\begin{enumerate}
    \item Expresseu l'àrea del rectangle en funció de la longitud $ x $ del segment $ A B $.
    [1 punt]
    \item Determineu les dimensions del rectangle si volem que tingui una superfície màxima i calculeu aquesta superfície màxima.
    [1 punt]
\end{enumerate}

\end{document}